Chris Pattern: China’s Hong Kong Problem

.....For starters, Hong Kong’s citizens are unhappy about squeezed living standards and high housing costs. Moreover, increasingly heavy-handed policing of the protests provoked an often-violent response, which in turn led the police to escalate their tough tactics. Pro-Beijing factions, clearly organized by local United Front communist activists, colluded with gangsters to beat up demonstrators and target the families of their suspected leaders. Suspicions grew that the Hong Kong authorities knew what was going on but had chosen to do nothing about it.

Above all, it became increasingly apparent that China’s leaders would not allow Lam and her ineffective and often invisible government to seek any compromise with public opinion. Many demonstrators seemed to conclude that the only thing to do was to put on helmets and gas masks and brave the tear gas and water cannon. This is not to condone the violent protests, but it perhaps explains them.

Similarly, the occasional brutality of Hong Kong’s police may indicate a force forgetting its responsibilities under terrible pressure and hitting back too hard. The police cannot be expected to be an indefinite substitute for politics. Pepper spray is not an acceptable alternative to talking, listening, and negotiating.

By now, the CPC must understand that although most people in Hong Kong are not seeking independence from the mainland, they hate the sort of brutal communism that led many of them to flee to the city as refugees. Nor can they abide a dictatorship threatening the freedom and high degree of autonomy that distinguish their citizenship from that of mainland Chinese.

The Chinese government’s reaction to the events in Hong Kong is therefore pathetic and counterproductive. In an insult to the demonstrators – not least the young – China’s leaders blame outside forces for whipping up anti-communist sentiment. It’s all a CIA plot, they say, or maybe a conspiracy planned by other foreigners. Alternatively, the Chinese authorities point the finger at some of Hong Kong’s most distinguished public servants, who have urged the city’s government to talk to the demonstrators and address their more reasonable concerns.

The CPC, by contrast, is waiting out the demonstrations in the hope that the protesters lose heart and perhaps the will to resist, while also sending senior officials to instruct Lam not to give any ground. For China’s leaders, any move perceived as a concession would be the first step on a slippery slope. They therefore hope that tough policing (with occasional help from Chinese security forces and allegedly “patriotic” mobsters) and public-order trials will eventually calm things down.

But if China’s leaders were as sophisticated as they claim, and if their system of governance were really capable of being a dominant force in the twenty-first century, they would behave very differently. Instead of undermining international trust with their behavior toward Hong Kong, they would affirm their intention to uphold China’s commitments under the Joint Declaration treaty and guarantee Hong Kong’s freedoms and high degree of local autonomy until 2047.

They would also allow Lam to establish a commission of enquiry to examine the reasons behind the demonstrations, how they have been policed, and the occasional violence of some protesters. This is less than the demonstrators are now demanding. But I believe setting up such a panel would change the mood in Hong Kong, and would provide at least some hope of a dialogue. In fact, this should have been done back in June, when many, including a former chief justice of Hong Kong, suggested it.

And if Lam will not do this herself, there is a strong case for some of Hong Kong’s most respected citizens – from churches, professional bodies, businesses, and civil society – to take the initiative and establish an independent informal commission themselves.

This would be difficult, and it might not work. But taking such a step would surely be better than letting things continue from one violent weekend to the next. After all, is that how China’s leaders really want seven million Hong Kongers to celebrate the October 1 anniversary?